

 Nechceme zaviesť školné 
 SaS považuje za správne, že Ústava v článku 42 garantuje vzdelanie na základných a stredných školách bezplatne. Tento stav chceme zachovať a preto nie je pravda, že navrhujeme školné na základných a stredných školách. Navrhujeme však zaviesť normatív ako jediný zdroj financovania štátom a jeho výška má pokryť náklady v plnom rozsahu. V dnešnom systéme je financovanie škôl rozdrobené a chaotické. Nami navrhovaný normatív poskytne škole potrebné prostriedky v jednom balíku a dá im možnosť slobodne rozhodnúť o ich použití. Okrem škôl, ktoré nebudú smieť  vyberať poplatky (takzvaná minimálna sieť, ktorej rozsah bude porovnateľný s dnešnou sieťou škôl), môžu vzniknúť ďalšie školy, ktoré budú mať možnosť vyberať poplatky, čo je možné aj dnes. 
 Nechceme rušiť reguláciu 
 Najmä tam, kde sa vyskytujú monopoly (alebo takmer monopoly), je nutná regulácia. Napríklad cena tepla musí byť regulovaná, inak by tepláreň ako monopolný dodávateľ tepla mohla účtovať akúkoľvek sumu. Preto existuje Úrad pre reguláciu sieťových odvetví. To, čo chceme my, sú jasné a logické pravidlá pri regulácii (napríklad dnes je zisk teplárne stanovený ako percento nákladov, tepláreň má teda záujem o čím vyššie náklady a to je zlé). Chceme lepšie pravidlá, nechceme však rušiť samotnú reguláciu, ako nás neprávom obvinil Rado Baťo. Nenavrhujeme zrušenie ani jedného regulačného úradu. Sme sa rozumnú reguláciu, sme ale proti zbytočným zásahom do podnikateľskej slobody. 
 Drogy sú svinstvo 
 Predpokladám, že každý súdny človek sa stotožní s týmto tvrdením. Či heroín, marihuana, alkohol alebo nikotín, drogy sú skratka svinstvo. Napáchali veľa zla a zničili už veľa osudov. Najlepšie by bolo, keby drogy neexistovali. Keď ale už raz existujú, nesmieme sa tváriť, že všetko je v poriadku len tým, že ich zakážeme. Práve preto navrhujeme dekriminalizáciu marihuany. Nechceme, aby niekto mal problémy  so zákonom kvôli tomu, že fajčil trávu. Nie je predsa správne strkať ľudí do basy kvôli tomu, že škodia sebe a nie iným. Preto sme za to, aby užívanie marihuany nebolo trestným činom. Naďalej sme však proti jej predaju. 
 Program nepísal šaman 
 Pani redaktorka z Markízy sa zrejme trochu nechala uniesť, no Martin Poliačik, ktorý písal program, nie je šaman. Žil 9 mesiacov v Peru a tam sa u šamana učil napríklad variť bylinky. To však nie je dôvod, prečo je Martin zodpovedný za program. Dôvod je ten, že Martin patrí k najlepším debatérom v Čechách a na Slovensku a presne takého sme potrebovali. Jeho úlohou totiž nebolo napísať celý program (na to máme jednotlivých tímlídrov), ale v spolupráci s nimi vytvoriť jednotný a čitateľný dokument. A to sa podarilo. 
 Určite existujú väčšie problémy a lepšie riešenia, ako našich 120 nápadov. To preto, lebo sa nehráme na vševedov a tiež preto, že nemáme v programe žiadne všeobecné bláboly. Navrhujeme len tie riešenia, o ktorých vieme, že budú prínosom a ak by sa zrealizovalo len našich 120 nápadov, stalo by sa Slovensko krajinou, v ktorej by bolo radosť žiť. 
 Na svete je teda program, ktorý nás stál veľa úsilia a na ktorý sme hrdí. To ale neznamená, že už nie je čo zlepšovať. Za akékoľvek pripomienky a ďalšie nápady ako zlepšiť život na Slovensku sme vďační a tie, ktoré budeme považovať za oprávnené a v súlade s našimi hodnotami, radi do programu zapracujeme. Prosím všetkých čitateľov, aby ich posielali priamo mne na richard@sulik.sk. 
   

